'\" t
.\"     Title: \fBkded5\fR
.\"    Author: David Faure <faure@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2014-03-22
.\"    Manual: Manual de Utilizador do kded5
.\"    Source: Plataformas do KDE Plataformas 5.0
.\"  Language: Portuguese
.\"
.TH "\FBKDED5\FR" "8" "2014\-03\-22" "Plataformas do KDE Plataformas" "Manual de Utilizador do kded5"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------





.SH "NOME"
kded5 \- servidor do KDE \- despoleta as actualizações da base de dados Sycoca quando for necessário\&.

.SH "SINTAXE"


.HP \w'\fBkded5\fR\ 'u
\fBkded5\fR  [\-\-check] 


.SH "DESCRIÇÃO"


.PP
O
\fBkded5\fR
consolida diversos serviços pequenos num único processo\&. Estes são normalmente serviços de D\-Bus oferecidos por módulos do KDED, mas também faz a gestão do \*(Aqsycoca\*(Aq (uma \*(Aqcache\*(Aq binária dos tipos de serviços, tipos MIME e serviços usados pelo KService), assim como os programas de actualização do KConfig que forem necessários\&.

.PP
No caso do \*(Aqsycoca\*(Aq, este vigia as pastas que contêm ficheiros \*(Aq\&.desktop\*(Aq\&. Quando for adicionado/removido um ficheiro, ele espera alguns 5 segundos (para o caso de ser uma série de actualizações) e invoca depois o
\fBkbuildsycoca5\fR\&.

.PP
Verifica os ficheiros de actualizações acabados de instalar, i\&.e\&., os ficheiros *\&.upd que são usados para actualizar os ficheiros de configuração dos utilizadores quando os formato dos ficheiros de configuração mudam\&. O utilitário de actualização do KConfig é lançado para efectuar as actualizações\&.

.PP
Estas tarefas também são sempre efectuadas no arranque do
\fBkded5\fR
para garantir que a configuração do utilizador está actualizada\&.

.PP
Não terá normalmente de executar o
\fBkded5\fR
directamente; as sessões do ambiente de trabalho do Plasma executam\-no automaticamente, e é também iniciado a pedido quando uma aplicação tentar usar uma interface de D\-Bus oferecida por ele ou um dos seus módulos\&.





.SH "OPÇÕES"




.PP
\fB\-\-check\fR
.RS 4



Verifica a base de dados \*(Aqsycoca\*(Aq, actualizando\-a se necessário, e sai\&.

.RE




.SH "CONFIGURAÇÃO"


.PP
O
\fBkded5\fR
pode ser configurado com o ficheiro de configuração
kded5rc, do estilo \*(Aqini\*(Aq\&. Nos sistemas UNIX, este pode ser encontrado em
\fI$XDG_CONFIG_HOME\fR/kded5rc; se o
\fI$XDG_CONFIG_HOME\fR
não estiver definido, este valor será por omissão
~/\&.config/kded5rc\&.

.PP
Os itens do ficheiro de configuração são lidos a pedido, pelo que poderá efectuar as alterações enquanto o
\fBkded5\fR
está em execução\&. Contudo, todas as opções de configuração actuais só afectam realmente o comportamento inicial do
\fBkded5\fR\&.

.PP
A secção
\fB[General]\fR
tem as seguintes opções:

.PP
\fBCheckSycoca\fR
.RS 4


Se deve actualizar o \*(Aqsycoca\*(Aq no arranque (por omissão:
\fBtrue\fR)\&.

.RE
.PP
\fBCheckUpdates\fR
.RS 4


Se deve efectuar as actualizações restantes do KConfig no arranque (por omissão:
\fBtrue\fR)\&.

.RE
.PP
\fBCheckFileStamps\fR
.RS 4


Se deve verificar a data/hora dos ficheiros ao efectuar a actualização inicial do \*(Aqsycoca\*(Aq (por omissão:
\fBtrue\fR)\&. Veja a documentação do
\fBkbuildsycoca5\fR
para obter mais detalhes\&.

.RE
.PP
\fBDelayedCheck\fR
.RS 4


Se deve atrasar a actualização inicial do \*(Aqsycoca\*(Aq até cerca de um minuto após o arranque (por omissão:
\fBfalse\fR)\&.

.RE


.PP
Cada módulo terá também uma secção
\fB[Module\-\fR\fB\fInome\fR\fR\fB]\fR
no ficheiro
kded5rc, onde o
\fInome\fR
é o nome do ficheiro \*(Aqdesktop\*(Aq do módulo, sem a extensão
\&.desktop\&. Esta contém uma opção
\fBautoload\fR
que define se o módulo deverá ser carregado automaticamente quando o
\fBkded5\fR
é iniciado (por omissão:
\fBfalse\fR)\&. Lembre\-se que esta definição também poderá ser alterada através da interface de D\-Bus do
\fBkded5\fR\&.




.SH "VEJA TAMBÉM"

.PP
\fBkbuildsycoca5\fR(8),
\fBkdeinit5\fR(8)




.SH "PROBLEMAS"

.PP
Existem provavelmente diversos erros\&. Use o
\m[blue]\fBsistema de gestão de erros do KDE\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2
para os comunicar\&.


.SH "AUTORES"
.PP
\fBDavid Faure\fR <\&faure@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Manutenção
.RE
.PP
\fBWaldo Bastian\fR <\&bastian@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Autor original
.RE
.SH "NOTAS"
.IP " 1." 4
sistema de gestão de erros do KDE
.RS 4
\%http://bugs.kde.org
.RE
